發現自己份FYP逐漸成真⋯⋯

雖然係講故台開，但我都係想講——
呢份真係我份FYP黎
由於小弟讀創意寫作，FYP就係要寫一份90分鐘劇本，兩人一組。

我同朋友一齊諗，諗諗下就話「不如一齊寫一個連情緒都要受政府用晶片控制既世界呀」。

咁講到呢度我都半自爆，經過一年半以黎目睹咁多事情，我同組員決定擺上黎大家開心share下⋯⋯雖然我地兩個就覺得自己燈燈地。

首先證明左我唔係老作，真係2018-2019年頭創作既先：

咁跟住就可以開始講故事了。

文都未有就開po 擔心伯母了

簡單而言就係係第三次世界大戰後，人口減少，剩餘政府成為聯合政府，用極權控制人民既故事。晶片植入每個人既腦部當中，成為控制佢地負面情緒及清除記憶既工具。

事源係見到台灣youtuber拍左條片叫「情緒顛倒的世界」，又幾得意喎，我咪諗可以寫情緒既野做FYP囉。感覺好有趣。同朋友傾傾下，又唔想毫無深度，咁就一於深到最入，直接整個極權政府。

其實我當初咁諗，我朋友係度笑我話「唔好再吹大啲？」，咁我又覺得有乜所謂，FYP亂寫都得啦反正唔洗拍預告拍demo。朋友被我說服左，跟住我地就一齊癲。

唉屌我而家睇番，覺得我地係咪要做燒山後人。

1984 + circle相連的兩個世界

咩黎利申無知白痴仔
再利申我真係講真

小說同韓劇
睇你簡介似呢兩個故事mix埋

你可以繼續講故唔使理我

大概idea同大綱草擬好之後，就開始整左一份紀錄出黎。其實就係邊諗邊講邊打，我不斷俾橋，朋友不斷改。整整吓就改好一份幾百字嘅草稿大綱。

交咗俾學校之後就等被分配老師，我地其實一早有心水，應該話我有一個心水，朋友唔多鍾意佢。不過我好欣賞嗰位阿sir，有才華有性格，我淨係唔走佢啲堂。

我地份嘢除咗俾校內老師，仲有後期佔分幾重嘅校外評核，好似話公平啲。所以跟啱人，校外就有番啲揸拿咁。

不過人哋係熱門之選，佢教親啲學生出黎校外評分都幾好，我地呢啲中下浮游學生自然唔會係被選中嘅細路。最終派咗去嗰傳聞伏嘅阿sir度。

「直升機」係我朋友俾嘅評價。咁咪做好自己，希望唔好炒車拎C。

直升機sir同我地第一次嘅開會可以話係好唔順利：朋友遲到，一個鐘開會時間35分鐘都係度屌。其實佢平時好nice，不過對於準時有份執著。總之冇咩收穫，我地份初稿都冇點改到，都唔知佢buy唔buy。當時只係怕低分retake，返到去之後我開始加好多setting落去，詳細到朋友提我「唔係寫小說啊」。我驚啊嘛，寫詳細啲又唔會死嘅，之後再cut囉，佢又被我說服咗。

於是我花咗好多心機係「時代背景」度。

Lm

時代背景係咩？簡單而言就係第三次世界大戰之後，政府用晶片控制人民。

複雜啲講就係得幾句啫：

由於地球資源慢慢變少所以各國政府決定開拖實行「誰大誰惡誰正確」跟住戰爭開始一發不可收拾各國開始釋出核武器搞到生靈塗炭百姓痛苦不堪仲因為核污染而令好多人死亡。

而倖存個班人類就發生基因突變每個人都有嚴重躁狂症狀好多人控制唔到自己咁周圍發癲而人類數目亦銳減政府都得番幾個未倒台佢地開始驚驚豬就聯合起黎諗辦法但係諗唔到辦法。

同時科學家為左解決呢個牽涉人類滅亡既難題所以佢地研發出各種藥物治療但人類好快就有有抗藥性所以佢地最後研發出納米咁細既晶片植入技術去控制人既情緒問題但因為只係初版所以佢地唔打算正式推出市面諗住改善左先。

點知個聯合政府知道左之後就走去用盡辦法威脅科學家提早公布並搶走佢地個晶片技術聲稱晶片可以協助人類重建有規劃有秩序既社會並且可以解決基因缺陷問題咁就強制性植入晶片啦。

晶片透過政府大量洗腦宣傳以及強制植入後絕大部分人都相信政府唔怕咁既心態去植入但晶片其實有個缺陷就係當人陷入激動既負面情緒如憤怒時會幫個人重新開機即係你會即刻暈左再起番身然後唔記得你嬲咩嚴重起上黎你呢世人都可以變成空白。

係咪好簡單？我故意咁打既，因為我朋友當時個表情應該同你個表情一樣：

咁當然口講會再長氣啲⋯⋯但總之就係差不多係咁。其實我講到呢度都係花式自爆啦，但求唔好相認thx。

簡單講就係：人禍死剩一批痴線佬，痴線無藥醫靠晶片醫，但係晶片有bug令人失憶，點算？

我睇到一堆設定用句子串埋一齊，但未算有好完整既概念，即係話你整左好多窿無填滿。

世界觀唔係砌設定，用點列式方便人地方便自己。

題材好豐富但係再深一層係點未清楚，另外幾段涉及好多角色，但係有無一個核心人物或者群眾係擔旗主線？

科學家？政府？痴線佬？係上面既描述，每個群體都有野做，但邊個影響事件發展，似乎係科學家，人類係被影響既客體。

但係下一段又跳去政府到，我摸不著頭腦。

我當一個文學分析咁睇，背景詳略其實唔係最重要，最重要係人物點樣同世界觀有連繫。

即係當A角色做/諗一件事時會考慮到筆下世界發生既事/人。
從而令讀者透過自己既認知構築出你想讀者睇到既世界。

先可以令讀者進入狀態，即係增加代入感。

世界觀詳細當然多野寫，但係太多野顧此失彼都有機會，功力唔夠就算圓到場，都會爛設定。

lm

慢慢唔好急 先第一次開會

你一段得一個標點符號，我睇得好辛苦。

朋友聽完成大段野，頭都痛埋咁問「你講乜啊講番中文啦」咁樣。後來我寫左落黎，俾佢睇完之後就準備開第二次會。

第二次開會唔敢遲到，我地早左半個鐘，係隔離檯聽直升機sir同第二組人傾。偷聽到人地寫愛情故事，我望左望我朋友細細聲講：「如果我地寫下愛情寫下出軌應該舒服好多。」朋友笑左笑話：「你都冇戴過帽。」

呢句野後面都燈到變草原⋯⋯真係說話唔好亂講。

到我地present自己個idea，直升機sir聽完之後都一頭霧水。大概又係咁樣望住我。佢問：「咁你地最主要故事想寫係咩？」

朋友頂唔順我唔夠簡潔出聲幫手：「有堆人組成革命軍對抗極權政府，同佢開戰。」

「喔！我明啦。」直升機sir笑左笑，「OK啊幾好啊，今年唔少同學都係用呢種科幻題材，好啊！」

其實直升機sir係一個好nice既阿sir，你同佢開會會覺得自己條橋應該掂，但實際上佢個個都咁講。呢個就係佢最伏既位，唔ban你，佢覺得冇問題，出到校外炒車，完。

直升機sir又問，「咁你地呢個應該係諷刺而家既國家？」
「係啊。」朋友點點頭，望住我。直升機sir又望住我，等我講落去。我呆撚左，心諗做乜鳩，我冇諗咁多喎。

「⋯⋯係，係諷刺而家啲國家⋯⋯北韓啊中國嗰啲，極權國家呢，我覺得佢地遲早會做得出呢啲嘢。用CCTV評分系統都有啦，唔俾喊唔俾嬲都好正常啊，佢地有咩做唔出？所以我地行極端啲咁形容成件事，整一個未來世界就係陷入呢種困局。」

好彩我吹得。

結果朋友係隔離呆撚左，「下我講下咋喎，你真係諗咁深架？」

我屌你啊，擺鳩我上台。

「係呀，你唔知咩。」

死撐啦唯有，屌真係喊出黎。好彩直升機sir係對面連連點頭，好似好buy咁，「香港有創作自由既風氣，你地可以任意寫呢啲題材，係非常好既，自由要珍惜。」佢諗左諗又問：「咁同情緒有咩關係？」

我用盡奶力唔俾佢發現我臨時爆肚：「係⋯⋯係有好大關聯既⋯⋯即係咁既，人民反抗源自於對政府不滿，對政權感到失望以及憤怒。而憤怒就係激起革命既重要因素，所以晶片令到佢地無法維持憤怒、失望情緒，甚至佢地過度激動嗰陣會令佢地暈厥同失憶，咁自然難以革命啦。」

「好！雖然好難handle，但你地繼續寫啦。夠鐘散會啦，下次再見啦，byebye！」直升機好滿意咁離開。

「你點解冇同我講呢啲嘢既？」朋友望住我。
「因為我爆肚架咋，屌你。」

辛苦就啱啦，我個frd當時同你一樣辛苦

留名

散會之後同朋友去食飯，順便傾故仔有咩好改善。

「我覺得啱啱爆肚啲嘢要寫低，下一次我地唔記得會兜唔切。」朋友飲住快樂肥仔水，滿口食物咁講，「係喎，你咪post嘢咪報串啊，俾我條女知我飲可樂。」

我望左望朋友做坦咁既身型，望左望佢夾俾我既菜，「你係應該減下肥既。聽下你條女講啦，人地為你好咋，飯盒都整埋。」

「屌啊仲好講，個飯盒全部草黎架！冇肉架！」
「咁係咪好難食啊？」
「咁又唔係⋯⋯」朋友收左皮，轉話題，「講番故仔，我地應該設定下啲人物小傳啦。」
「我知。根據背景，我地唔可以全部set亞洲人，點都有唔同國籍參雜其中。」

我當時諗，革命軍應該要好似八國聯軍一樣，每個人唔同國籍，唔同職位。而我寫完時代背景再寫人物，係我覺得唔同時空背景下產生唔同既人物特點同性格，因此當時仲未有人物小傳。咁當然其他人點做我唔知啦，我都係按自己思路行啫。

所以最後構思左個故事大綱出黎，係比較完整既版本黎。
俾大家一個中二病警告先，同埋個故仔其實好多bug（唔夠時間寫，要交功課）。

「經歷了第三次世界大戰後，戰勝國為鞏固政權成為聯合政府，利用科學家研發的情緒管理晶片控制人民。每個初生幼兒強制植入晶片，向外宣稱內有個人編號辨別身分、年延益壽等功效。然而晶片尚未研發完成，其副作用為當人的情緒激動指數超過一定指數時，人就會暈倒，甚至該段記憶消失。

男主角Jake的母親未婚先孕，偷偷在黑市中生下男主角，並植入假晶片。母親訓練Jake控制情緒變化，一直相安無事。

直至中學，Jake想選修藝術，但學校因政府政策而轉他為理科生，他感到憤怒不忿，找老師理論時情緒失控卻沒有暈倒，差點引起懷疑，剛好被女班長攔下，更帶Jake加入革命軍。

另一邊廂，政府監控革命軍，將女班長抓走。眾人拯救成功，Jake卻覺得拯救行動過分順利。原來政府中有內奸故意協助他們，更接觸Jake想與他聯手實行新世界秩序、推翻政府，但Jake果斷拒絕。

同時革命軍中一名天才少年，一直靠藥物治療腦部，卻被暗中被換了藥，失控鬧事，引起恐慌，革命軍好不容易才壓制了事件，把他帶回總部。Jake因此事開始懷疑：釋放所有人的情緒是否真的幫助到他們？

禍不單行，革命軍有成員主動向政府自首，要求監禁以及裝回晶片——他因過度痛苦，而希望忘記他的妻子背叛眾人以及他們的婚姻。Jake開始想離開，卻被指責不應逃避，Jake雖有動搖仍選擇離開。

革命軍計畫因之前事件被打亂，決定主動出擊，與政府正面交戰。政府亦不甘示弱加強馬力與革命軍開戰。雙方久持不下，就在革命軍情況正要轉往下風時，Jake及時出現協助革命軍，更以理說服大家，制止雙方繼續開戰。最後Jake提出一個古老方案——以「法治社會」取締晶片（人治），還人民一個適度的自由和民主世界。

雙方停戰，世界重歸多年前的法治體制。」

成個故事大綱就係咁，似唔似我地而家做緊既嘢？似，但當時只係2018年，我地咩都唔知。

正路黎講，個故事大綱仲有好多需要改善空間：

例如當時既社會制度會係如何？就算我真係抄足鄰近國家個個做法，都未必真係做得到。

我都只係一個學生，點模擬自己成為一個自私既政權？因此我同朋友既做法就係設立唔講明既規矩，同時營造戒嚴時期個氣氛。

不過呢種做法充滿漏洞，畢竟我地唔完全明白背後原理，都唔識玩政治。當然而家梗係容易寫啦，根本現實照搬，但當時要寫，同預測未來差唔多難度。

朋友好快都發現好多漏洞：「咁多年以後既人類仲唔清醒，唔知乜係法律咩？唔知民主與法治？」

我諗左諗，「可能從小冇接受過民主呢種概念既人，真係會唔識掛⋯⋯」講完自己都心虛，因為打從心底唔相信人真係可以去到咁愚蠢。

掉轉頭睇，愚蠢既係我，真係相信世界都會同香港人一樣有腦、有良知。

搵到當時開file既google文檔，就係開黎寫idea。2018年8月，我仲係一個只係識得愁功課、愁parttime既學生，寫左一份好複雜carry唔到既劇本。而家，真實世界越黎越似呢份嘢。

文呢
又爛尾

我打左三篇 結果唔見左

我唔係要每日一追
我係要每日一篇啊巴打

俾啲時間我諗番個三篇做左啲咩

正路黎講，個故事大綱仲有好多需要改善空間。例如當時既社會制度會係如何？就算我真係抄足鄰近國家個個做法，都未必真係做得到。

因此我同朋友既做法就係抄歷史，戒嚴時期係點樣做，我地就儘量營造返個氣氛。不過我地唔完全明白背後原理，都唔識玩政治，容易出錯。當時要寫，同預測未來差唔多難度。

不過多次開會後，直升機sir都俾咗唔少意見。最後我地完善咗個時代背景⋯⋯少少咁。

「2068年，因世界人口過度膨脹，引致資源不足，世界各國開始互相搶奪天然資源，並以貿易戰、軍事演練、政治外交等手法意圖恐嚇或與其他國家結盟，以增強自己勢力，有些第三國家更因為資源過度短缺、國土過小、人口少和國家資金不足等多種問題滅國，甚至被世界大國侵佔。

2070年，世界大國都在偷偷擴大自己領土，並開始為開始第三次世界大戰而密謀。

2075年，大國之間的軍事演習已變成現實，第三次世界大戰正式開戰。

2081年，大規模核武、高科技生物科技武器全面進駐，戰火升級，生靈塗炭，無論對地球本身或是人類都有極大負面影響。人口頓減至30億，其中受生化武器所影響的人類高達50%。

2086年，全球只有四、五個大國存活，合共只有大概5億人類，各國終於停火。但戰爭過後的社會、文化、科技等多方面百廢待興。其中核輻射對地球生態、人類健康影響甚大，不少人腦部發展都發生病變，情緒病比以前更為普遍、嚴重，尤其容易抑鬱或狂躁，暴力事件越來越多。同時大部分人民都極度不滿各國政府的所作所為，更不滿他們當年為一己私慾而開戰，但受罪的卻是普羅大眾，民怨載道，私底下更有不少組織打算推翻政府。

2087年，各國組成聯合政府，商討對策。

2090年3月，科學家研發出晶片，可以幫助腦部病變人類控制腦部正常化，如控制或監管腦電波活動，以測量人類情緒，幫助患者能控制自己行為。但副作用為如患者情緒過於激動就會暈倒，甚至失去該段時間的記憶。科學家表明該研究需時大概一到兩年，就能完善設計，可以取代藥物的所有副作用，而且能真正治療該腦部病變。

同年8月，聯合政府以「照顧國民健康」為由，威逼利誘科學家交出晶片技術，並開始大肆宣傳以「植入腦中，方便快捷」、「更加安全識別個人身分」、「有利個人健康」等理由，開始在第一批新生兒中硬性植入晶片。世界各地都有反對聲音，但因晶片的副作用問題，而導致大部分人失去該時段記憶。政府也藉此開始洗腦，將植入晶片正常化。

2093年，聯合政府靠晶片控制人民情緒，加上大量洗腦宣傳、插手干預教育以及經濟、加強軍隊戒備、不斷打擊並拘捕民間革命組織等，成為了獨裁政府，直到現在。」

朋友對呢個設定都收貨。
「獨裁政府既任何政策，只要以『為人民好』黎推行，九成九機會只係因為對佢地好。」
開會個陣，我咁講。朋友點點頭，飲埋最後個啖可樂。